---
layout: post
title: 20-04-01 ADMM
chapter: "20"
order: "09"
owner: "Hooncheol Shin"
---

다음 문제를 보자. 
>\begin{equation}
\min_x f(x) + g(z) \quad \text{subject to} \quad Ax + Bz = c
\end{equation}

앞에서처럼, 목적식을 다음과 같이 확장할 수 있다. 
>\begin{equation}
\min_x f(x) + g(z) + \frac{\rho}{2} \lVert Ax + Bz - c \rVert_2^2 \quad \text{subject to} \quad Ax + Bz = c
\end{equation}

여기서, $$\rho > 0$$ 이다. 

그리고, augmented Lagrangian을 다음처럼 정의할 수 있다.  
>\begin{equation}
L_{\rho} (x,z,u) = f(x) + g(z) + u^T(Ax + Bz - c) + \frac{\rho}{2} \lVert Ax + Bz - c \rVert_2^2
\end{equation}

ADMM은 $$k=1,2,3 \dots$$에 대해서 다음의 step을 수행한다. 
> $$
> \begin{alignat}{1}
> x^{(k)} & = \arg\min_x  L_{\rho} (x,z^{(k-1)},u^{(k-1)}) \\
> z^{(k)} & = \arg\min_z  L_{\rho} (x^{(k)},z,u^{(k-1)}) \\
> u^{(k)} & = u^{(k-1)} + \rho (Ax^{(k)} + Bz^{(k)} - c) 
> \end{alignat}
> $$

첫번째 식에서 구한 $$x^{(k)}$$가 $$z^{(k)}$$에 이용된다는 점은 매우 중요하다. 만일, 이렇게 하지 않으면 수렴되지 않을 수 있다.

일반 **Method of multiplier**에서는 처음 두 스텝이 다음의 joint 최소화로 바뀌게 된다는 점을 주의하자.
>\begin{equation}
(x^{(k)}, z^{(k)}) = \arg\min_{x,z} L_{\rho} (x,z,u^{(k-1)})     
\end{equation}
